(雅虎財經分析)美國敢制裁香港，但為何不敢制裁澳門？澳門人會成為亞洲亂局中唯一贏家？

中美緊張關係不斷升溫，這邊廂中國官媒咆哮「想脫鈎？沒門！」那邊廂美國總統特朗普擺出「冇得傾」姿態，雙方卻依然（在延期10日後）就檢討首階段經貿協議開了video conference。這兩大強國究竟有得傾定冇得傾？特朗普到底是「吊高來賣」抑或鐵了心割席？很多人都表示看不透，還有人打趣說，最佳的觀察指標可能不在長安街或華爾街，而在澳門街。

滙業銀行獲美無條件解禁

此話怎說？事關很多朋友都留意到，美國以《港區國安法》為藉口不斷針對香港出招制裁，然而澳門特區早於2009年便實施了《維護國家安全法》（俗稱「澳門廿三條」），何以美方並無制裁澳門？莫非華府遺忘了這個人口70萬的小特區？

誠然，《港區國安法》和「澳門廿三條」不能直接相提並論，最起碼後者名義上是由澳門立法會通過制定，內地當局表面上並無派員駐澳執法，理論上亦不會把澳門人「送中」審判，所以似乎沒有違反1988年《中葡聯合聲明》，野蠻如美帝也難有藉口「發爛渣」。

然而，特朗普沒向澳門「鐵拳制裁」不特止，近日還為濠江送上「大禮」。話說澳門滙業銀行早於2005年被美帝指摘「為北韓提供金融服務」，當時已嘗到制裁滋味，遭華府勒令美國所有金融機構不能跟滙業有任何往來，結果令滙業爆發擠提，兩日內被提走約3億元現金，要由澳門政府臨時派員接管以維穩。15年來，滙業在澳門淪為「本地儲蓄銀行」，不能辦理美元存儲和兌換，亦無法進行美元跨境滙款。

可是在本月11日，即美方宣布制裁11名中港官員的3日後，滙業表示接到美國政府通知，已正式無條件解除其制裁。值得留意，滙業當年堅拒「認罪」，亦沒尋求以罰款換取和解，很多人都預期相關制裁將會天荒地老。但該行強調，今次獲「無條件解除其制裁」，意味着既毋須進一步訴訟，亦沒有任何一方需要承認任何責任。滙業如此突然、輕鬆地獲得「放生」，教不少人感到意外。

當然，正如滙業在新聞稿裏指出，該行多年來「致力消除監管機構及美國政府的疑慮」，「打擊各種形式的洗錢活動」，最終「成功解決美國金融制裁」，為此「感謝美國司法部堅守法治，解決事件」。這反映滙業自己也有付出努力，獲得「解封」或許屬於正常發展。

但無論如何，這邊廂滙豐等香港銀行擔心遭到制裁行動牽連，大批高層寢食難安，那邊廂澳門滙業卻歡呼慶祝獲解除制裁，大家都有個「滙」字，遭遇卻如天堂與地獄，不免令人覺得時機上很巧合。

對此情況，坊間有兩種「陰謀論」解讀。第一種指美帝在打擊香港這個中國融資窗口後，擔心會「逼虎跳牆」，於是保留澳門作為小小透氣窗，避免局勢意外失控。第二種「陰謀論」則與澳門賭業有關，皆因濠江6個賭牌全部將於2022年6月到期，澳門政府已制定路線圖和時間表處理賭牌事宜，明年底公布最終結果，不過關於賭牌是否維持6個，以及現有持牌者能否、如何續牌等問題，仍未有定論。

留融資窗口換金主利益？

目前半數（3個）賭牌由美資博彩集團擁有，部分集團大股東被視為特朗普重要「金主」，所以有人懷疑美方不制裁澳門、放生滙業，是否欲跟中方達成某種默契，透過保留澳門為中國融資窗口，換取其「金主」利益，以確保連任之路順順利利？

兩種「陰謀論」內容各異，卻都指向一種走勢，就是未來幾年中美就算繼續交惡，在各領域拳來腳往，但澳門仍頗有機會維持為某種「停戰地帶」，猶如戰火下小小世外桃源，有點像百多年來的香港。最搞笑的情況，可能是香港人遲些想處理美元事務，須赴澳門幫襯「滙業銀行」，可謂風水輪流轉。

在中國「內循環」新格局下，制止外滙流失成為重中之重，國家文化和旅遊部昨日牽頭公布「跨境賭博旅遊目的地『黑名單』制度」，預料將限制內地民眾赴東南亞部分「賭城」搏殺。不過中國人始終「賭性強」，難以完全禁絕，保留澳門作為「博彩窗口」總算「肥水內流」（何況澳門政府已把不少庫房公帑委託廣東省代管，又會大力投資大灣區建設），所以澳門賭牌仍將價值連城。

此外，一代賭王何鴻燊今年5月病逝，享年98歲。明年的賭牌事宜，將是澳門逾半世紀以來，首次沒有「燊哥」親自壓陣的「分餅仔」，再加上中美博弈大格局，濠江肯定好戲連場，且看誰可成為亂世贏家。中外傳媒和智庫不妨派員駐紮澳門街，食葡撻和水蟹粥之餘，或可見微知著，捕捉到中美兩強激戰最新風聲也說不定。

你會制裁d冇影響力既地方咩

黑社會當道既地方
制唔制裁都無人想去做生意

同葉劉一樣啫
睇得自己太高

美帝： who?

Wfc Macao

美帝心諗你乜水